%%% Fichier mis à disposition selon la licence CC BY-NC-SA (https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.fr) %%%
\documentclass[livret_ma10_r.tex]{subfiles}
\begin{document}



\section{Intégration - Dérivation}
\label{sec:intder}



\begin{exercice}
  Soit $\mathcal{C}$ la courbe d'équation

  \begin{equation*}
    y=2x^3-15x^2+24x+1
  \end{equation*}




\begin{enumerate}
\item Montrer que la courbe des pentes a pour équation $y=6(x-1)(x-4)$
\item En déduire le tableau de variation de la courbe.
\item Tracer $\mathcal{C}$ après avoir préciser la position des
  éventuelles tangentes horizontales et des éventuels points d'inflexion.
\end{enumerate}


\begin{sol}
   \begin{eqnarray*}
  y'=6x^2-30x+24=6(x-1)(x-4)\\
  y''=12x-30=12(x-\frac{5}{2})
\end{eqnarray*}


Donc, la courbe admet des tangentes horizontales aux points d'abscisse
1 et 4 et un point d'inflexion en $\frac{5}{2}$.




\begin{TV}  
TV([-infinity,+infinity],[],"y","x",2*x^3-15*x^2+24*x+1,1,x,\tv);
\end{TV} 

 
\end{sol}


\end{exercice}


\begin{exercice}


 Une vis a le profil ci-dessous d’équation
  \begin{equation*}
y = 5x^2(x-2)^2 + 0,5
\end{equation*}

avec $x$ et $y$ en centimètres.

  \begin{Figures}{hauteur=61.2775mm,largeur=33.655mm}{images/livret_fig1}
\item Calculer sa longueur.
\item Calculer l’aire de sa section longitudinale.    
  \end{Figures}



  \begin{sol}
    \begin{enumerate}
    \item On cherche le maximum, il est atteint pour $x=1$ car la
      vis est symétrique par rapport à l'axe d'équation $x=1$. D'où
      \begin{equation*}
        l=5\times 1^2(1-2)^2+0,5=5,5
      \end{equation*}

La longueur de la vis est de 5,5~cm.
\item $\mathcal{A}=\int_0^25x^2(x-2)^2 + 0,5\D{x}$
  

  \begin{equation*}
5x^2(x-2)^2 + 0,5=5x^4-20x^3+20x^2+0,5
\end{equation*}


$\mathcal{A}=\int_0^25x^4-20x^3+20x^2+0,5\D{x}=\left[x^5-5x^4+\frac{20}{3}x^3+0,5x\right]_0^2=\frac{19}{3}$
    \end{enumerate}


L'aire de la section longitudinale vaut 6,33~cm\up{2}.
  \end{sol}
\end{exercice}

\end{document}